\pagestyle{empty}
\chapter{Introduzione}
La locuzione \textbf{rete distribuita}, in informatica, indica genericamente una tipologia di sistema informatico costituito da un insieme di processi interconnessi tra loro in cui le comunicazioni avvengono solo esclusivamente tramite lo scambio di opportuni messaggi. Ogni nodo del sistema esegue un insieme di componenti che comunicano tra di loro utilizzando uno strato software detto \textit{middleware} che permette all'utente di percepire il sistema come un'unica entità. I sistemi distribuiti nascono da esigenze sia di tipo economico che tecnologico.\newline
L'\textbf{Internet of Things} è una rete distribuita di nodi, talvolta molto eterogenei tra di loro. l termine IoT viene utilizzato la prima volta da Kevin Ashton, ricercatore presso il MIT (Massachussets Institute of Technology). Anche se il termine è nuovo, si parla di questi concetti già da molto tempo, in sostanza dalla nascita di Internet e del web semantico (un web fatto di \textit{“cose”}, non di righe di codice: \textit{“things, not strings”}).\newline
L'elaborato di tesi vede tre protagonisti fondamentali: le \textbf{reti distribuite}, il protocollo di comunicazione standardizzato \textbf{LwM2M} e l'applicativo realizzato, denominato \textbf{SimOnPi}.\newline
Nel \textbf{primo capitolo} il lettore potrà trovare una breve premessa sulle reti distribuite e la caratterizzazione e definizione della più attuale di esse, ovvero Internet of Things, nonchè una panoramica dei casi d'uso emergenti e dei suoi blocchi costituenti.\newline
Nel \textbf{secondo capitolo} verranno prese in considerazione le tecnologie utilizzate. Esso è, dunque, costituito da un accenno alle tecnologie di attuale interesse, nell'ambito della gestione dei \textit{things}, e da un approfondimento sullo standard attuale di maggiore rilievo denominato LwM2M, un protocollo moderno ed efficiente per l'ambiente IoT e di grande interesse nella più attuale letteratura IT.\newline
Nel \textbf{terzo capitolo} verrà dato spazio all'applicativo SimOnPi, frutto e culmine di tutto il lavoro di tesi, nonchè il vero protagonista del presente elaborato.
SimOnPi rappresenta non solo il cuore dell'ultimo capitolo dedicato al TestBed, poichè concepito come strumento di analisi, debug, testing e deployment, ma è la sintesi e l'integrazione di tutti gli attori precedenti, in uno scenario coerente e caratterizzato da un grado di controllo granulare delle singole parti da parte dell'utente finale.
Piccola, ma fondamentale menzione per la realizzazione dell'applicazione meritano le immagini del kernel Linux ottimizzate per l'emulazione dello scenario di rete distribuita, nate come progetto collaterale e sulle quali SimOnPi basa il suo funzionamento.
